<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Sem categoria | Temple Coding]]></title>
  <link href="http://templecoding.com/blog/categories/sem-categoria/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://templecoding.com/"/>
  <updated>2013-08-04T14:36:35-04:00</updated>
  <id>http://templecoding.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Thiago Temple]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[O menu iniciar no Windows 8 mudou, você pode mudar também]]></title>
    <link href="http://templecoding.com/blog/2012/11/26/menu-iniciar-no-windows-8/"/>
    <updated>2012-11-26T00:00:00-05:00</updated>
    <id>http://templecoding.com/blog/2012/11/26/menu-iniciar-no-windows-8</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!--:pt-->


<p>Na semana passada eu estava ouvindo um podcast (não me lembro qual, escutei vários) e no meio do podcast o entrevistado cita que algumas pessoas tem reclamado da falta do menu iniciar no Windows 8. O que me parece é que alguém andou <a href="http://www.amazon.com/gp/product/B002ALFT6C/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=1789&amp;creative=390957&amp;creativeASIN=B002ALFT6C&amp;linkCode=as2&amp;tag=tempcodi0f-20" target="_blank">mexendo no queijo dos outros</a>.</p>

<p>Honestamente eu não tinha me dado conta direito que ele não estava lá. Claro, pude ver que ele não estava presente. É que eu uso ele tão pouco que eu nem sinto falta.</p>

<p>O Windows 8 acabou de ser lançado, não tem nem um mês. Eu atualizei o meu notebook no final de semana seguinte ao lançamento e, posso dizer que foi a atualização mais tranquila que eu já fiz. Baixei um executável pequeno, ele analisou o computador, paguei a atualização por ali mesmo e pronto. Foi só esperar ele baixar o Windows 8 e instalar.</p>

<p>Eu gostei tanto que até já comprei também um <a href="http://templecoding.com/2012/11/14/analise-do-surface/">Tablet Surface e fiz uma análise sobre ele</a>.</p>

<p><a href="http://templecoding.com/wp-content/uploads/2012/11/evol-windows.jpg"><img style="background-image: none; float: left; padding-top: 0px; padding-left: 0px; margin: 0px 10px 0px 0px; display: inline; padding-right: 0px; border: 0px;" title="Evolução do Windows" src="http://templecoding.com/wp-content/uploads/2012/11/evol-windows_thumb.jpg" alt="Evolução do Windows" width="244" height="191" align="left" border="0" /></a>Na minha opinião o Windows 8 é a melhor novidade em termos de sistemas operacionais desde o Windows 95, quando a gente saiu do Windows 3.11. Olha só, me entendam bem, eu uso Windows, mas eu tenho um Mac há quase 5 anos e gosto muito do Mac OS X. Também uso ocasionalmente o Linux e gosto do Ubuntu (menos que os outros). Ah sim, e por enquanto, pelo menos, eu ainda tenho um celular com Android.</p>

<p>Eu acho que todos esses sistemas operacionais tem seus pontos fortes, no caso do Mac OS, mais precisamente, eu acho que ele sempre foi o mais intuitivo dos sistemas operacionais. Foi.</p>

<p>Nesse mundo de aparelhos e <a href="http://www.codinghorror.com/blog/2012/11/touch-laptops.html" target="_blank">notebooks com suporte ao toque</a> e, especificamente, num mundo onde a computação deixa de ser voltada para nós &ndash; os nerds e técnicos, e o foco está no consumidor final, a Microsoft acertou em cheio fazendo um sistema operacional voltado para o cliente e principalmente beneficiando esse novo mercado de toque.</p>

<h2>Ok, mas o que isso tem a ver com o meu menu iniciar no Windows 8?</h2>


<p>Quando estou com meu tablet na mão, ou simplesmente usando a internet, eu praticamente só uso o modo &ldquo;metro&rdquo; do Windows 8 e para isso ele está perfeito. Mas quando estou trabalhando, ou seja, usando o Visual Studio, o SQL, outros editores de texto, etc., eu estou no modo desktop, ou, o modo que teria o menu iniciar.</p>

<p>Só que nesse &ldquo;modo trabalho&rdquo;, eu quero ser o mais produtivo possível e pra mim ser produtivo significa ficar com os mãos no teclado. O que me traz para o seguinte ponto: para que usamos o menu iniciar? Só para abrir aplicações, certo? Aplicações, o Painel de Controle, Configurações do Computador, etc…</p>

<p>Bom, eu faço isso tudo com um pequeno aplicativo <strong>gratuito</strong> chamado <a href="http://www.launchy.net/" target="_blank">Launchy</a>. Com o Launchy instalado, eu pressiono Alt + Espaço, digito o nome da aplicação e abro. Por exemplo, se eu quiser abrir o Google Chrome, eu digito Alt + Espaço e ch.</p>

<p align="center"><a href="http://templecoding.com/wp-content/uploads/2012/11/Launchy-Chrome.png"><img style="background-image: none; padding-top: 0px; padding-left: 0px; display: inline; padding-right: 0px; border: 0px;" title="Launchy Chrome" src="http://templecoding.com/wp-content/uploads/2012/11/Launchy-Chrome_thumb.png" alt="Launchy Chrome" width="304" height="149" border="0" /></a></p>


<p>Ou então para abrir o SQL Management Studio, Alt + Espaço e sql.</p>

<p align="center"><a href="http://templecoding.com/wp-content/uploads/2012/11/Launchy-Sql.png"><img style="background-image: none; padding-top: 0px; padding-left: 0px; display: inline; padding-right: 0px; border: 0px;" title="Launchy SQL Management Studio" src="http://templecoding.com/wp-content/uploads/2012/11/Launchy-Sql_thumb.png" alt="Launchy SQL Management Studio" width="304" height="149" border="0" /></a></p>


<p>Muito mais rápido do que navegar por qualquer menu iniciar.</p>

<p>Além disso, o Windows tem diversas teclas de atalho muito úteis. Por exemplo a tecla Windows + E, abre o Windows Explorer, Windows + R, abre o Run, Windows + F, abre a Procura e existem vários outros atalhos. Um atalho bem útil para nós, usuários avançados, é o Windows + X que abre um menu no lugar do menu iniciar. De uma olhada aqui se você quer uma <a href="http://darktips.com/windows-8-keyboard-shortcuts/" target="_blank">lista mais completada dos atalhos do Windows 8</a>.</p>

<p><a href="http://templecoding.com/wp-content/uploads/2012/11/windowsx_menu.png"><img style="background-image: none; float: none; padding-top: 0px; padding-left: 0px; margin-left: auto; display: block; padding-right: 0px; margin-right: auto; border: 0px;" title="Menu Windows + X" src="http://templecoding.com/wp-content/uploads/2012/11/windowsx_menu_thumb.png" alt="Menu Windows + X" width="241" height="378" border="0" /></a></p>

<p>Então ok, se você não gosta dele por outras razões diga quais são elas, mas não venha reclamar que não tem um menu iniciar no Windows 8.</p>

<p>Nota: Se você absolutamente quer o menu iniciar no Windows 8, <a href="http://tecnoblog.net/112123/windows-8-menu-iniciar-classico/" target="_blank">existem já alternativas pra isso disponíveis na internet</a>.<!--:--></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
