<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Carreira | Temple Coding]]></title>
  <link href="http://templecoding.com/blog/categories/carreira/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://templecoding.com/"/>
  <updated>2013-08-04T14:36:35-04:00</updated>
  <id>http://templecoding.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Thiago Temple]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Meu TED Talk favorito]]></title>
    <link href="http://templecoding.com/blog/2013/07/23/meu-ted-talk-favorito/"/>
    <updated>2013-07-23T00:00:00-04:00</updated>
    <id>http://templecoding.com/blog/2013/07/23/meu-ted-talk-favorito</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Ainda hoje, depois de muitos TEDs ouvidos e assistidos, o meu favorito ainda é um de 2007.</p>

<p><strong><a href="http://vintem.me/12Hzg5h" target="_blank">Ben Dunlap</a> fala sobre uma vida apaixonada.</strong></p>

<p>Assista primeiro, depois a gente conversa:</p>

<p>[ted id=208 lang=pt-br]</p>

<p>Diversas lições podem ser tiradas desse vídeo. Eu poderia focar na superação de um sobrevivente do holocausto, na forma como uma pessoa decidiu lidar com alguém que estava roubando suas coisas e como decidiu ver o melhor das pessoas, ou até sobre como lidar com diferenças culturais no mundo corporativo.</p>

<p>Mas eu fico mesmo com a lição mais clara que é a lição final. Se duas pessoas com tanto conhecimento e, no estágio da vida em que se encontravam na historia contada, podem ter tanta paixão pelo conhecimento, não importando o tipo do conhecimento, porque eu, que não sei quase nada da vida vou agir de forma diferente?</p>

<blockquote>Viva cada dia como se fosse o último, aprenda como se fosse viver para sempre.
<strong>Mahatma Ghandi</strong></blockquote>


<p>Então é isso, de tempos em tempos, eu gosto de assistir à esse vídeo para me lembrar disso.</p>

<p><a class="bbli" href="http://sledge.boo-box.com/list/page/XyMjX2Jhcl8jI190YWdnaW5nLXRvb2wtd3BfIyNfMTYzMzEwMg==-52"><img class="bbic" alt="[bb]" src="http://boo-box.com/bbli" /></a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Fazendo MOOCs]]></title>
    <link href="http://templecoding.com/blog/2012/09/30/fazendo-moocs/"/>
    <updated>2012-09-30T00:00:00-04:00</updated>
    <id>http://templecoding.com/blog/2012/09/30/fazendo-moocs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<!--:pt-->


<p>Eu sempre tive muita dificuldade de me concentrar (e de aproveitar) as &ldquo;aulas tradicionais&rdquo; dentro de uma sala de aula. Ir para uma sala de aula em um horário determinado, e acompanhar o ritmo dos outros (professor e alunos), nunca me atraiu muito. Então posso dizer que meu período na faculdade foi muito mal aproveitado. Eu me formei, isso é um fato (de acordo com o meu diploma). Mas não posso dizer que carrego muito, ou mesmo pouco, do conteúdo que me foi transmitido no período em que fiquei na faculdade.</p>

<p>Por causa disso, hoje eu corro atrás de muitos dos ensinamentos que desperdicei nesse período, seja na forma de livros, artigos, revistas, etc. Foi por isso que fiquei muito animado quando descobri os <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Massive_open_online_course">Massive open online courses</a><strong><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Massive_open_online_course">,</a></strong><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Massive_open_online_course"> o</a><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Massive_open_online_course">u</a><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Massive_open_online_course"> M</a><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Massive_open_online_course">OOCs</a>, que, traduzindo rapidamente o que está na Wikipedia quer dizer:</p>

<blockquote>"...um tipo de curso online direcionadp à participação em larga escala e com acesso aberto via web..."</blockquote>


<p>Enfim, tratam-se de cursos online gratuitos, com alguma forma de avaliação e orientação de um professor. Em alguns (ou vários) casos, esses cursos recebem o respaldo de universidades conhecidas. Alguns até garantem certificados.</p>

<p>Um site que tem diversos cursos é o <a href="http://www.coursera.org/">Cursera.org</a>, vale a pena conferir, existem assuntos dos mais variados, outro também bem interessante é o <a href="http://www.edx.org/">edX</a>, este, só para se ter uma idéia tem cursos com o respaldo do MIT, Harvard e Berkeley.</p>

<p>Achei a idéia bem interessante. Nos cursos que estou participando, funciona mais ou menos assim: existe uma palestra (video on-line) com o conteúdo da semana, avaliações são feitas com questões objetivas respondidas no próprio site e também é possível que seja solicitado um trabalho escrito.</p>

<p>Claro que existem prazos a serem cumpridos, mas você tem uma certa flexibilidade de horários pra fazer as coisas, além do que, se preferir é possível somente assistir os videos sem se preocupar com avaliações, o que já garante uma boa fonte de informação.<!--:--></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Seja Ágil, não brigue de forma ágil]]></title>
    <link href="http://templecoding.com/blog/2010/09/13/seja-gil-no-brigue-de-forma-gil/"/>
    <updated>2010-09-13T00:00:00-04:00</updated>
    <id>http://templecoding.com/blog/2010/09/13/seja-gil-no-brigue-de-forma-gil</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Durante o <a href="http://www.qconsp.com/" target="_blank">QConSP</a> (que por sinal foi muito bom), uma discussão muito recorrente foi sobre as divergências entre as metodologias ágeis, tivemos inclusive uma palestra falando sobre a Guerra das Metodologias Ágeis 2.0.</p>

<p><a href="http://templecoding.com/wp-content/uploads/2010/09/tratamento-de-choque-poster02_2.jpg"><img style="border: 0px currentColor; margin-right: 0px; margin-left: 0px; display: inline;" title="Tratamento de Choque" src="http://templecoding.com/wp-content/uploads/2010/09/tratamento-de-choque-poster02_thumb.jpg" alt="Tratamento de Choque" width="275" height="404" align="right" border="0" /></a></p>

<p>Uma constante foram algumas críticas ao SCRUM, suas lacunas e falhas.</p>

<p>A primeira coisa que queria lembrar aqui é que o SCRUM é um framework de gerenciamento de projetos ágeis e não uma metodologia de desenvolvimento. E por isso, é óbvio que se você olhar para todo o processo de desenvolvimento o SCRUM não cobre diversos aspectos, e claramente ele não se propõe a fazer isso.</p>

<p>Errado está quem tenta usar o SCRUM para isso. Mas, como é ele que está em mais evidência hoje, obviamente foi o mais criticado.</p>

<p>Outra questão importante é que ser ágil não depende de nomes. SCRUM, XP, Kanban, Lean e afins, são formas de fazer isso, ou melhor, são ferramentas para auxílio no processo de ser ágil e não passam disso, ferramentas. O que não impede de se complementarem e/ou trabalharem juntos.</p>

<p>O que importa nesse caso, é o que se adapta melhor ao que você faz, ao modelo de negócios da sua empresa. Num exemplo bem simples, se você não trabalha com projetos e trabalha com atendimento sob demanda, talvez seja mais fácil usar apenas um quadro de kanban do que planejar iterações certo?</p>

<p>Por fim, fica a dica do <a href="http://twitter.com/sergiomonteiro" target="_blank">Sérgio Monteiro</a> (em conversa na QConSP), que é óbvia mas as pessoas tem esquecido. Olhe primeiro e principalmente para o <a href="http://manifestoagil.com.br/" target="_blank">Manifesto Ágil</a>. Pare um minuto agora para ler aquelas 4 linhas, vai lá que eu espero.</p>

<p>Por acaso ali fala que uma iteração tem que ser de 2 semanas? Fala que você tem que colar post-its? Ou que você tem que fazer um <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Burn_down_chart" target="_blank">Burndown chart</a>?</p>

<p>Na próxima vez que você disser que é ágil ou que você pensar a respeito, reflita se você está levantando uma bandeira, ou se você realmente está olhando para o Manifesto.</p>

<p>Afinal de contas, ser ágil é focar mais em indivíduos e interações entre eles do que em processos e ferramentas.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ser um especialista é saber o que você faz]]></title>
    <link href="http://templecoding.com/blog/2010/08/02/ser-um-especialista-saber-o-que-voc-faz/"/>
    <updated>2010-08-02T00:00:00-04:00</updated>
    <id>http://templecoding.com/blog/2010/08/02/ser-um-especialista-saber-o-que-voc-faz</id>
    <content type="html"><![CDATA[<object width="400" height="300"><param name="allowfullscreen" value="true" /><param name="allowscriptaccess" value="always" /><param name="movie" value="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=13711294&server=vimeo.com&show_title=1&show_byline=1&show_portrait=0&color=&fullscreen=1" /><embed src="http://vimeo.com/moogaloop.swf?clip_id=13711294&server=vimeo.com&show_title=1&show_byline=1&show_portrait=0&color=&fullscreen=1" type="application/x-shockwave-flash" allowfullscreen="true" allowscriptaccess="always" width="400" height="300" /></object>


<p>  <p><a href="http://vimeo.com/13711294">House Arguing</a> from <a href="http://vimeo.com/vintem12">Thiago Temple</a> on <a href="http://vimeo.com">Vimeo</a>.</p>  <p>Eu sou um fã do seriado <a href="http://uc.globo.com/house/">House M.D.</a>, não é de hoje, existem muitas coisas nesse seriado com as quais me identifico, mas uma das coisas que eu sempre curti, embora tenha que admitir, eu nunca entendo a parte técnica, são as discussões que eles fazem quando estão em um diagnóstico diferencial.</p>  <p>Veja só, na maioria das vezes, não só o House, como os outros médicos discutem e propõem idéias, sempre com base em seus conhecimentos e em exames médicos, a impressão que você tem ao assistir essas discussões é de que eles sabem do que estão falando. Claro, eu sei que é só uma ficção, mas por favor, não estrague o meu prazer de assistir o seriado :)</p>  <p>Existem duas analogias que quero fazer em relação a isso.</p>  <p>Primeiro os exames médicos. Para que eles possam evoluir no diagnóstico que estão fazendo eles fazem exames, eles não saem abrindo o paciente (pelo menos não na maioria das vezes). O que quero dizer com isso é, não é só usando o debugger que resolvemos problemas, isso, geralmente é um sinal de um software mal feito. Veja, podemos escrever logs, podemos rodar testes unitários, podemos fazer uma análise de DUMP de memória. Debugar, principalmente quando falamos de um sistema que roda na web deveria ser a última opção. Quando for escrever seu próximo sistema, pense que você deve gerar logs com o máximo de informação relevante para resolver algum problema futuro.</p>  <p>Em segundo lugar, eles sabem do que estão falando, tem conhecimento sobre o assunto, nesse caso obviamente percebemos principalmente com o House, mas os outros médicos sabem do que estão falando também. E o que quero dizer aqui pode parecer óbvio, mas não é o que vejo em muitos casos. Quando for resolver um problema ou desenvolver uma nova solução ou simplesmente dar continuidade em um projeto, tente entender porque aquilo funciona daquele jeito, conheça porque aquela tecnologia funciona e não somente &ldquo;tá funcionando, não põe a mão&rdquo;.</p>  <p>Como programadores muitas vezes buscamos uma solução para um problema na internet, copiamos um código, colamos no projeto e pronto. Funcionou? Sim, então tá bom. Não! Não está bom, saiba porque aquilo funciona, porque se tiver algum problema é você que terá que corrigir.</p>  <p>Finalmente, quero concluir dizendo que você não é um especialista em uma tecnologia (digamos Java ou .NET), porque você não conhece outra, você é um especialista em uma tecnologia quando você conhece profundamente aquela tecnologia. Dizer que você é um especialista em .NET porque você nunca programou em Java, não faz você saber como funciona o gerenciamento de memória do .NET Framework.</p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[QCon São Paulo, eu vou!]]></title>
    <link href="http://templecoding.com/blog/2010/07/12/qcon-so-paulo-eu-vou/"/>
    <updated>2010-07-12T00:00:00-04:00</updated>
    <id>http://templecoding.com/blog/2010/07/12/qcon-so-paulo-eu-vou</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.qconsp.com/" target="_blank"><img style="border-bottom: 0px; border-left: 0px; margin: 0px 10px 10px 0px; display: inline; border-top: 0px; border-right: 0px" title="qcon" border="0" alt="qcon" align="left" src="http://templecoding.com/wp-content/uploads/2010/07/qcon_3.png" width="247" height="102" /></a> Nos dias 11 e 12 de setembro vai acontecer em São Paulo, mais precisamente no Centro Fecomercio de Eventos a QCon, um dos principais eventos de arquitetos e desenvolvedores da América Latina. Falando sobre assuntos como .NET, Java, Ruby, Rails, Agile, Arquitetura, etc.</p>


<p>  <p>Vários nomes de peso estarão falando sobre diversos assuntos, sem contar que é mais uma oportunidade para melhorar o networking.</p>  <p>Eu estarei lá, minha inscrição já está garantida, espero encontrar você por lá também. :)</p></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
