<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Controle de versões | Temple Coding]]></title>
  <link href="http://vintem.github.io/templecoding/blog/categories/controle-de-versoes/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://vintem.github.io/templecoding/"/>
  <updated>2013-09-03T10:42:11-04:00</updated>
  <id>http://vintem.github.io/templecoding/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Thiago Temple]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[O Controle de Versão e o DeLorean]]></title>
    <link href="http://vintem.github.io/templecoding/blog/2010/09/21/o-controle-de-verso-e-o-delorean/"/>
    <updated>2010-09-21T00:00:00-04:00</updated>
    <id>http://vintem.github.io/templecoding/blog/2010/09/21/o-controle-de-verso-e-o-delorean</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Um cenário que é comumente visto em equipes de desenvolvimento que usam ferramentas de controle de versão como Subversion, Source Safe, CVS, Git, etc, é aquele onde o desenvolvedor faz um checkout no código, altera o que tem que alterar e na sequência faz o commit (check-in se vc ainda é um infeliz usuário do VSS).</p>

<p>Qual o problema desse cenário? Você consegue dizer? O código está num repositório central disponível para todos os desenvolvedores da equipe, não está?</p>

<p>O problema, nesse caso, é que na grande maioria das vezes o que se faz é simplesmente esse procedimento de check-out e commit, não é efetivamente um <strong>Controle de Versão</strong>, existe apenas um <strong>repositório central de código</strong>.</p>

<p>Existem diversas razões as quais eu poderia dizer que você não quer fazer apenas um repositório central, desde a mais simples, que é o fato de você controlar o que é efetivamente disponibilizado a cada versão, até o<img class="alignright" src="/images/2010/09/DeLorean-DeVoltaparaoFuturo-1_thumb.jpg"> que acho que é o maior benefício e que aqui vou chamar de a possibilidade de &ldquo;viajar no tempo&rdquo;.</p>

<p>Digamos que você disponibilizou a versão 1.0 do seu mais novo cliente do Twitter. Software no ar, milhares de downloads em poucas horas. Hora de preparar a inovadora versão 2.0 que vai ler as mensagens em voz alta e que você vai poder ditar as mensagens também. Ótimo para não perder nada do Twitter quando você está dirigindo.</p>

<p>Check-out feito, algumas alterações, novas funcionalidades e uns commits, afinal de contas, você é um praticante de <a href="http://vintem.github.io/templecoding/blog/2010/06/20/integracao-continua-com-cruise-control-net/">Integração Contínua</a>. De repente, seu telefone toca e aquela versão 1.0 tem um bug que trava o aplicativo e você precisa corrigir. O que você faz? Fala que não pode porque o código da versão 2.0 está no meio e ainda não foi testado? Desfaz o que foi feito?</p>

<p>Voltemos para o dia em que a versão 1.0 foi lançada, o código está no repositório e você decide iniciar a versão 2.0, que é um ponto no futuro onde você gostaria de chegar. É para isso que existe uma coisa chamada branch, ele é uma cópia separada da sua versão 1.0 onde você pode fazer alterações e ainda por cima manter a versão 1.0 disponível do jeito que você deixou. Quando esse bug chega, você altera o código do branch principal, o da versão em produção (no caso 1.0), e pode mandar essa versão, digamos, 1.0.1 com a correção sem se preocupar com o código da versão 2.</p>

<p>Parece simples, e realmente é, mas é um hábito muito pouco comum em equipes de desenvolvimento, esse de criar branches de versões.</p>

<p>Ferramentas de controle de versão são para isso, para dar esse poder a desenvolvedores, o poder de viajar entre as versões, as modificações, etc. Mas para isso é preciso, no mínimo, deixar um rastro do caminho a ser percorrido.</p>

<p><img class="aligncenter" src="/images/2010/09/de-volta-para-o-futuro_2.jpg" title="De volta para o futuro" ></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
